%https://www.tablesgenerator.com/

\documentclass{report}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{abnt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{sourcecodepro} 
\title{Eletrônica Digital}
\author{Jônatas Lima de Medeiros}


\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \maketitle
    \newpage
    \pagenumbering{Roman}
    \tableofcontents
    \newpage

    \chapter{Variáveis Digitais e Analógicas}

    \section{Variáveis Analógicas}
    Variáveis Analógicas são números reais, com limite infinito. Partindo do pressuposto de um "zoom infinito" em um medidor analógico, seria possivel ver tantas casas decimais quanto o "zoom" permitisse.

    \section{Variáveis Digitais.}
    Variáveis Digitais são números reais, com limite finito. Em outras palavras, uma variável digital é tão precisa quanto seu prgrama permite. Ao contrario da variável analógica, a digital não tem uma precisão infinita.

    \newpage

    \chapter{Sistemas numéricos}
    \section{Sistema Decimal}
    Sistema de base 10, valor posicional - valor depende da posição 
    \begin{table}[htbp]
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        2      & 7      & 4      & 5      & 2       & 1       & 4       \\ \hline
        $10^3$ & $10^2$ & $10^1$ & $10^0$ & $10^-1$ & $10^-2$ & $10^-3$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

    msd (most significant digit) -> lsd (least significant digit)

    \section{Sistema Binário}
    Sistema de base 2 ( 0 e 1 ) - Requer mais "casas" do que os demais. Valor posicional - valor depende da posição.

    \subsection{Conversão Decimal - binário}
    Feito por divisões sucessivas (resto)
    11 / 2 => 1011

    Exercicios:

    a) 72      ->   000100

    b) 174     -> 10110110

    c) 110010  ->       50

    d) 00001   ->        1

    e) 1101110 ->      110


    \section{Sistema de numeração octal}
    Sistema de base 0, valor posicional. 
    valores de 0-7

    \subsection{Conversão decimal - octal}
    6 / 8 = 0 resto 0 =>  6

    10 / 8 = 1 resto 2 => 12
    
    64 / 8 = 8 resto 0 => 8 / 8 = 1 resto 0 => 100

    \subsection{Conversão octal - binário}

    Cada digitito octal é convertido em 3 digitos binários equivalentes \newpage

    \begin{table}[htbp]
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        0 & 0 & 0 & = & 0 \\ \hline
        0 & 0 & 1 & = & 1 \\ \hline
        0 & 1 & 0 & = & 2 \\ \hline
        0 & 1 & 1 & = & 3 \\ \hline
        1 & 0 & 0 & = & 4 \\ \hline
        1 & 0 & 1 & = & 5 \\ \hline
        1 & 1 & 0 & = & 6 \\ \hline
        1 & 1 & 1 & = & 7 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

    \section{Sistema Hexadecimal}
    Base 16, valor posicional digitos de 0 a 9 e A a F

    \subsection{Conversão hexadecimal - decimal}

    $ 2AF_{16} = ( 2 * 16^2 ) + ( 10 * 16^1 ) + ( 15 * 16^0) =  $

    $ (2 * 256) + ( 10 * 16 ) + ( 15 * 1) = $
    
    $ 687_{10} $

    \newpage

    \chapter{Códigos}

    Interpretações de binários que não significam o seu equivalente númérico mas sim um \underline{símbolo} predefinido.

    Código: números, letras e simbolos representadas por um conjunto

    \section{Código BCD}
    \begin{itemize}
        \item Decimal codificado em binário
        \item Cada digito decimal representado pelo seu equivalente binário
    \end{itemize}

    \begin{table}[htbp]
        \begin{tabular}{|c|c|c|l|c|c|}
        \hline
        0                       & 0                      & 0                      & 0 & =                      & 0                      \\ \hline
        0                       & 0                      & 0                      & 1 & =                      & 1                      \\ \hline
        0                       & 0                      & 1                      & 0 & =                      & 2                      \\ \hline
        0                       & 0                      & 1                      & 1 & =                      & 3                      \\ \hline
        0                       & 1                      & 0                      & 0 & =                      & 4                      \\ \hline
        0                       & 1                      & 0                      & 1 & =                      & 5                      \\ \hline
        0                       & 1                      & 1                      & 0 & =                      & 6                      \\ \hline
        0                       & 1                      & 1                      & 1 & =                      & 7                      \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{1} & \multicolumn{1}{l|}{0} & \multicolumn{1}{l|}{0} & 0 & \multicolumn{1}{l|}{=} & \multicolumn{1}{l|}{8} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{1} & \multicolumn{1}{l|}{0} & \multicolumn{1}{l|}{0} & 1 & \multicolumn{1}{l|}{=} & \multicolumn{1}{l|}{9} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

    Utiliza grupos de 4 bits BCD não é um outro sistema numérico, é uma codificação.

    $ 137_{10} = 10001001_{2} $

    $ 137_{10} = 0001 0011 0111_{BCD} $

    Cada bloco de 4 digitos é chamado de \underline{nibble}

    \subsection{Byte}
    Computadores geralmente manipulam múltiplos de 8 bits, esse grupo de 8 bits recebe o nome do byte

    \subsection{Códigos Alfanuméricos}
    Alén de dados numéricas, cmputadores devem ser capazes de manipular informações não numéricas.

    Para representar letras e pontos, codifica-se

    \section{Exercicios}

    Relogio de Energia Antigo = Analógico
    Velocimetro de Fusca = Analógico
    Velocimetro de um Civic = Digital
    Contador de Catraca de Ônibus = Digital

    Hexadecimal -> Binario

    $ 10_{16} $ = 00.010.000
    $ 128_{16} $ = 000.100.101.000
    $ 2FA_{16} $ = 001.011.111.010
    $ FF1_{16} $ = 111.111.110.001
    $ F110_{16} $ = 11.110.000.100.010.000
    $ 80B7_{16} $ = 1.000.000.010.110.111

    Binario -> Hexadecimal

    01100.0001 = 61
    0100.0000 = 40
    10110.0101 = 165
    0100.0000 = 40

    \newpage
    \chapter{Gates - And, Or e Not}
    \section{a)$ A * B * C + D $}
    \begin{table}[htbp]
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            A & B & C & D &   & X \\ \hline % 0
            0 & 0 & 0 & 0 & = & 0 \\ \hline % 1
            0 & 0 & 0 & 1 & = & 1 \\ \hline % 2
            0 & 0 & 1 & 0 & = & 0 \\ \hline % 3
            0 & 0 & 1 & 1 & = & 1 \\ \hline % 4
            0 & 1 & 0 & 0 & = & 0 \\ \hline % 5
            0 & 1 & 0 & 1 & = & 1 \\ \hline % 6
            0 & 1 & 1 & 0 & = & 0 \\ \hline % 7
            0 & 1 & 1 & 1 & = & 1 \\ \hline % 8
            1 & 0 & 0 & 0 & = & 0 \\ \hline % 9
            1 & 0 & 0 & 1 & = & 1 \\ \hline % 10
            1 & 0 & 1 & 0 & = & 0 \\ \hline % 11
            1 & 0 & 1 & 1 & = & 1 \\ \hline % 12
            1 & 1 & 0 & 0 & = & 0 \\ \hline % 13
            1 & 1 & 0 & 1 & = & 1 \\ \hline % 14
            1 & 1 & 1 & 0 & = & 0 \\ \hline % 15
            1 & 1 & 1 & 1 & = & 1 \\ \hline % 16
        \end{tabular}
        
    \end{table}

    \chapter{Mapa de Carnout}

    \begin{center}
        $ X =  ABCD + ABC\bar{D} + \bar{A}BCD + \bar{A}BC\bar{D} + \bar{A}\bar{B}CD $
        
        \begin{table}[htbp]
        
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
            \hline
                             & $\bar{C}\bar{D}$ & $\bar{C}D$ & $CD$ & $C\bar{D}$ \\ \hline
            $\bar{A}\bar{B}$ & 0                & 0          & 0    & 0          \\ \hline
            $\bar{A}B$       & 0                & 0          & 0    & 0          \\ \hline
            $AB$             & 1                & 1          & 0    & 1          \\ \hline
            $A\bar{B}$       & 0                & 0          & 1    & 1          \\ \hline
            \end{tabular}
        
        \end{table}

        $ X = A\bar{B}C + AB\bar{C} + \bar{A}BC $

        \begin{table}[htbp]
            \begin{tabular}{|l|l|l|}
            \hline
                             & $\bar{C}$ & C \\ \hline
            $\bar{A}\bar{B}$ & 0         & 0 \\ \hline
            $\bar{A}B$       & 0         & 1 \\ \hline
            $AB$             & 1         & 0 \\ \hline
            $A\bar{B}$       & 0         & 1 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}        
        
    \end{center}

\end{document}
